# Понятие логического высказывания. Мера истинности логического высказывания. Простое и сложное логическое высказывание. Основные логические операции и их интерпретация в естественном языке. Задача формализации суждений. Высказывательные функции: выполнимость, общезначимость, равносильность.

**Логическое высказывание** --- утверждение, которому всегда можно поставить в соответствие одно из двух логических значений: ложь (0, ложно, false) или истина (1, истинно, true).

**Простое** высказывание --- это некоторое повествовательное предложение, которое может быть либо истинно, либо ложно, но не то и не другое одновременно. Простое высказывание обозначается маленькими латинскими буквами. Высказывания, которые получаются из простых с помощью грамматических связок «и», «или», «не», «тогда и только тогда», «либо..., либо...», «если..., то...» называются **сложными**, или формулами алгебры высказываний. Формулы алгебры высказываний обозначаются большими латинскими буквами.

**Основные операции над высказываниями:**

* *Дизъюнкция* $`a \lor b`$. Дизъюнкция ложна тогда и только тогда, когда ложны оба операнда. Соответствует союзу «ИЛИ».
* *Конъюнкция* $`a \land b`$. Конъюнкция двух сомножителей истинна тогда и только тогда, когда истинны оба сомножителя. Соответствует союзу «И».
* *Отрицание* $`\overline{a}`$. Отрицание лжи есть истина, отрицание истины есть ложь. Соответствует частице «НЕ».
* *Импликация* $`a \to b`$ (из а следует b). Для функции импликации из лжи следует все, что угодно, а из истины только истина.
* *Эквивалентность* $`a \equiv b`$ (a эквивалентно b). Операция истинна тогда и только тогда, когда значения переменных совпадают.
* *Сложение Жегалкина* $`a \oplus b`$. Операция истинна тогда и только тогда, когда значения переменных различны.

Значение истинности для каждой логической операции в зависимости от истинности её операндов описывается таблицей истинности. **Таблица истинности** представляет собой таблицу, устанавливающую соответствие между возможными значениями наборов переменных и значением операции.

При **формализации** высказываний естественного языка можно использовать следующий подход. Пусть дано логическое высказывание (сложное). Алгоритм формализации:

1. Привести высказывание к такой форме, чтобы было возможно выделить логические связки.
1. Выделить простые высказывания, расставить скобки.
1. Построить дерево разбора.
1. Ввести схему сокращений: обозначить каждое простое высказывание некоторым символом.
1. По дереву построить алгебраическое выражение, после чего опустить скобки там, где это нужно.

**Высказывательная функция** --- это функция, определённая на значениях истинности и принимающая значения истинности. Пусть $`F`$ --- высказывательная функция, а $`a_1, ..., a_n`$ --- её высказывательные переменные. Тогда интерпретацией формулы $`F`$ является такое приписывание истнностных значений переменным $`a_1,...,a_n`$, при котором каждому $`a_i`$ приписано либо значение Ложно, либо Истинно. Если в некоторой формуле имеется $`n`$ различных переменных, то у этой формулы будет $`2^n`$ различных интерпретаций.

Функция (формула) **выполнима** в интерпретации $`I`$, если она истинна в этой интерпретации. Если же в $`I`$ формула ложна, то говорим, что она опровергается в данной интерпретации. Формула выполнима тогда и только тогда, когда она истинна хотя бы в одной интерпретации.

Формула **общезначима** тогда и только тогда, когда она истинна при всех возможных интерпретациях. Общезначимая формула называется *тавтологией*.

Две формулы $`F`$ и $`G`$ равносильны тогда и только тогда, когда истинностные значения $`F`$ и $`G`$ совпадают при каждой интерпретации $`F`$ и $`G`$. Формулы $`F`$ и $`G`$ равносильны тогда и только тогда, когда формула $`F \equiv G`$ есть тавтология.

---